\chapter{La matière dans l'univers}
\label{chap:matiere-univers}

\epigraph{Deux choses sont soit-disant infinies, l'univers et la bêtise 
humaine, je ne suis pas certain de la seconde.}{A. {\sc Einstein}}

\section{La théorie du Big Bang}
\label{sec:big-bang-theory}

Des observations astronomiques issues de savant tels que {\sc Hubble} 
il a été noté une divergence galactique, la grande majorité des galaxies 
semblent s'éloigner les unes des autres.

En rebroussant chemin, un point central émerge, point duquel serait issu 
toute la matière de l'univers. Après de complexes calculs une théorie a 
émergée, qualifiée de grande explosion par un journaliste américain lors 
d'une émission de vulgarisation scientifique, en anglais dans le texte, 
le \og big bang \fg{}.

Aussi étonnant que cela puisse paraître, d'après la théorie, le big-bang 
a eu lieu dans un univers ayant la taille d'un atome. Mais pendant un 
très court laps de temps, le \emph{mur de Planck}, il est encore 
impossible d'expliquer ce qui est arrivé. À partir de ce mur, la théorie 
réussit mathématiquement à expliquer la création de toute la matière, des 
forces fondamentales de l'univers et tout autre phénomène explicable et 
observable actuellement. Au cycle 4, les particules suivantes seront 
reconnues comme ayant été les particules élémentaires créées au moment du 
big-bang~:
\begin{itemize}
	\item l'électron, particule électrique élémentaire négative,
	\item le proton, particule électrique élémentaire positive,
	\item le neutron, particule électrique élémentaire neutre.
\end{itemize}

\section{Les ordres de grandeurs dans l'univers}
\label{sec:ordre-grandeur}

Voici par ordre croissant d'ordre de grandeur différents éléments dans 
l'univers, rangés dans un tableau simple.
\begin{table}
	\centering
	\begin{tabular}{m{0.12\linewidth} m{0.78\linewidth}}
	Ordre de grandeur (m) & Nom de \og{}l'objet\fg{} \cr
	\hline\hline
	$10^{-15}$ m & Un noyau atomique \cr
	$10^{-10}$ m & Un atome \cr
	$10^{0}$ m = 1 m & Un être humain \cr
	$10^{}$ m &  \cr
	$10^{}$ m &  \cr
	$10^{}$ m &  \cr
	$10^{}$ m &  \cr
	$10^{}$ m &  \cr
	$10^{}$ m &  \cr
	$10^{21}$ m & La voie lactée (notre galaxie) \cr
	$10^{}$ m &  \cr
	\end{tabular}
\end{table}

\begin{center}
	\pgfornament[width=0.33\linewidth, color=teal]{84}
\end{center}

